<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title><![CDATA[rempoah]]></title>
    <link href="/atom.xml" rel="self"/>
    <link href="/"/>
    <updated>2017-07-01T16:01:20+07:00</updated>
    <id>/</id>
        <generator uri="http://sculpin.io/">Sculpin</generator>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Membuat pesan terenkripsi menggunakan GnuPG (gpg)]]></title>
            <link href="/blog/2017/06/29/membuat-pesan-terenkripsi-menggunakan-gpg/"/>
            <updated>2017-06-29T00:00:00+07:00</updated>
            <id>/blog/2017/06/29/membuat-pesan-terenkripsi-menggunakan-gpg/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Assalamu'laykum, kali ini kita akan belajar membuat pesan terenkripsi menggunakan terminal/bash pada linux. Pada umumnya terdapat 2 jenis cipher (cara untuk meng-enkripsi dan dekripsi) jika dilihat dari sama atau tidaknya kunci (key) untuk melakukan enkripsi dan dekripsi (dekripsi ya.., bukan deskripsi), yaitu kunci simetris dan kunci asimetris.</p>

<ol>
<li><p>Algoritma kunci simetris, (shared key / kunci bersama / password bersama), digunakan kunci yang sama untuk melakukan enkripsi dan dekripsi. <em>(Contoh kasus: Jika joko mengirimkan pesan rahasia kepada tono, joko juga harus memastikan bahwa tono mengetahui kunci yang sama seperti yang digunakannya untuk mengenkripsi pesan)</em></p></li>
<li><p>Algoritma kunci asimetris, atau dikenal juga dengan "public - private key",kunci asimetris merupakan pasangan antara public-key dan private-key. Dalam hal pengiriman pesan, public-key digunakan untuk melakukan enkripsi dan private-key digunakan untuk membuka pesan / dekripsi. <em>(Contoh kasus: Joko ingin mengirimkan pesan kepada tono, namun joko tidak bisa memberitahukan password kepada tono karena khawatir ketahuan, akhirnya joko melakukan enkripsi pesan dengan public-key milik tono yang dipublish di blog pribadi yang baru dibuat tono kemarin, hanya tono yang bisa membuka pesan rahasia yang dikirimkan joko, karena joko melakukan enkripsi pesan menggunakan public-key milik tono, kita ingat kembali public-key dan private-key merupakan pasangan, hanya tono-lah yang mempunyai private-key miliknya sendiri sehingga hanya dia yang bisa membuka pesan yang dienkripsi menggunakan public-key miliknya)</em></p></li>
</ol>

<h3 id="kunci-simetris">Kunci Simetris</h3>

<p>Selanjutnya kita akan mulai mencoba melakukan enkripsi pesan yang ada didalam file "pesan.txt" menggunakan kunci simetris / password bersama</p>

<p><img src="/images/posts/ad62435a4290eec6f6e26.png" alt="enkripsi shared key" title="" /></p>

<p><img src="/images/posts/a393d62ce70c6bf4871a1.png" alt="terbentuk file terenkripsi" /></p>

<p>Sampai pada langkah ini kita sudah bisa melakukan enkripsi file menggunakan enkripsi simetris.
Selanjutnya, kita akan mencoba men-decrypt file "pesan.txt.gpg" yang sudah kita lakukan enkripsi pada langkah sebelumnya.</p>

<p><img src="/images/posts/2b1077c0547aa2f3bb231.png" alt="Dekripsi shared key" />
<img src="/images/posts/bf2fa6abd5b6140210e84.png" alt="Dekripsi shared key" /></p>

<h3 id="kunci-asimetris">Kunci Asimetris</h3>

<p>Setelah kita berhasil melakukan enkripsi menggunakan kunci simetris, selanjutnya kita akan mencoba mengenkrisi pesan menggunakan kunci asimetris. Pada contoh kali ini, kita akan mencoba mengirimkan pesan rahasia kepada joko, joko telah mempublikasikan pgp public-key pada blog pribadinya.</p>

<blockquote>
  <p>public-key milik joko, salin seluruh text dari ----BEGIN PGP .... sampa dengan ----- END PGP ..., kemudian simpan pada sebuah file baru. joko_public.key</p>
</blockquote>

<p><img src="/images/posts/876b9b70228904a51f30d.png" alt="Public key joko" /></p>

<p>Impor public-key milik joko yang tadi sudah kita simpan didalam file joko_public.key</p>

<p><img src="/images/posts/3bf8281dcb1fa38a65c02.png" alt="impor public key joko" /></p>

<p>Selanjutnya akan muncul respon bahwa public-key milik joko telah berhasil di-impor.</p>

<p><img src="/images/posts/d5c538cd41f5efff84900.png" alt="telah diimport" /></p>

<p>Untuk melihat key siapa saja yang sudah tersimpan kita menggunakan opsi --list-key pada gpg</p>

<p><img src="/images/posts/cd84136144ffd8160e407.png" alt="list keys" /></p>

<blockquote>
  <p>Mengirim pesan dengan asymmetric key</p>
  
  <p>Sekarang kita akan melakukan enkripsi terhadap file pesan.txt menggunakan public-key milik joko</p>
</blockquote>

<p><img src="/images/posts/c1c46848744f21f8bae67.png" alt="asymmetric encrypt" /></p>

<p>akan muncul peringatan dari gpg yang memberitahukan bahwa gpg tidak menjamin public-key tersebut benar-benar milik joko yang kita maksud, namun tidak masalah, karena kita mendapatkan public-key tersebut dari joko kita, bukan joko yang lain.<br />
opsi --armor pada gambar diatas diberikan agar file keluaran dari gpg berbentuk ascii, bukan binary,, karena file binary akan tampak jelek jika dibuka pada text editor.. Namun bila diinginkan hasil berupa binary file, hapus opsi --armor<br />
Secara default, jika opsi --armor diberikan akan menghasilkan file terenkripsi dengan tambahan extensi asc, pada contoh ini "pesan.txt.asc"</p>

<p><img src="/images/posts/c7fa7f3dbd16cc4509f0f.png" alt="encrypted" /></p>

<p>Pesan ucapan selamat lebaran telah terenkripsi menggunakan public-key milik joko, kita bisa mengirimkan file tersebut "pesan.txt.asc" melalui email atau media lainnya, orang lain yang tidak memilki private-key joko akan sangat sulit (kemungkinannya sangat kecil) untuk bisa melakukan dekripsi.<br />
Berikut ini screenshot dari joko mengenai pesan selamat lebaran yang sudah kita kirimkan untuknya, pesan didekripsi menggunakan applikasi openKeyChain pada smartphone android milik joko.<br />
<img src="/images/posts/54c43ecc9c14e7e690c7f.jpg" alt="from joko" /></p>

<p>Sekian, semoga bermanfaat.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Belajar menggunakan markdown]]></title>
            <link href="/blog/2017/06/29/cobain-yuk/"/>
            <updated>2017-06-29T00:00:00+07:00</updated>
            <id>/blog/2017/06/29/cobain-yuk/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<h4 id="pernakahkah-mendengar-kata-markdown%3F">Pernakahkah mendengar kata markdown?</h4>

<blockquote>
  <p>Apakah markdown itu?</p>
</blockquote>

<p>Pada tahun 2004 markdown dibuat oleh John Gruber dan Aaron Swartz dengan tujuan agar menjadi bahasa markup plain-text yang mudah dalam penulisan dan mudah untuk dibaca.  <em>(disarikan dari <a href="https://wikipedia.org">Wikipedia</a>)</em></p>

<p>Menurut sebagian orang, penggunaan markdown untuk menuangkan pikiran kedalam tulisan lebih memudahkan dibandingkan jika harus menggunakan <strong>WYSIWYG</strong> editor. Pen-formatan standar yang dibutuhkan dalam membuat tulisan sudah dicakup dalam markdown, sehingga tidak perlu untuk mengalihkan jari-jemari dari atas papan keyboard hanya untuk mengaplikasikan format tambahan pada teks yang kita tulis.</p>

<hr />

<h3 id="%5C%3E%3E%3E-heading-">&#62;>> Heading &lt;&lt;&lt;</h3>

<hr />

<p><em>&#42;Penulisan <strong>Heading</strong>&#42;</em></p>

<pre><code>    # heading 1  
    ## heading 2  
    ### heading 3  
    #### heading 4  
    ##### heading 5  
    ###### heading 6   
</code></pre>

<hr />

<p><em>&#42;Hasil <strong>Heading</strong>&#42;</em></p>

<h1 id="heading-1">heading 1</h1>

<h2 id="heading-2">heading 2</h2>

<h3 id="heading-3">heading 3</h3>

<h4 id="heading-4">heading 4</h4>

<h5 id="heading-5">heading 5</h5>

<h6 id="heading-6">heading 6</h6>

<hr />

<h3 id="%5C%3E%3E%3E-list-">&#62;>> List &lt;&lt;&lt;</h3>

<hr />

<p><em>&#42;Penulisan <strong>Unordered List</strong>&#42;</em></p>

<pre><code>    - Bawang Putih  
    - Bawang Merah  
    - Tambahan:  
        + MSG  
        - Garam Inggris   
</code></pre>

<hr />

<p><em>&#42;Hasil <strong>Unordered List</strong>&#42;</em></p>

<ul>
<li>Bawang Putih</li>
<li>Bawang Merah</li>
<li>Tambahan:

<ul>
<li>MSG</li>
<li>Garam Inggris</li>
</ul></li>
</ul>

<hr />

<p><em>&#42;Penulisan <strong>Ordered List</strong>&#42;</em></p>

<pre><code>    1. Indonesia
        a. Jawa Tengah
        b. Sulawesi Tengah
    2. Malaysia
        a. Kuching
        b. Serawak
    3. Thailand
</code></pre>

<hr />

<p><em>&#42;Hasil <strong>Ordered List</strong>&#42;</em></p>

<ol>
<li>Indonesia<br />
a. Jawa Tengah<br />
b. Sulawesi Tengah</li>
<li>Malaysia<br />
a. Kuching<br />
b. Serawak</li>
<li>Thailand</li>
</ol>

<hr />

<h3 id="%5C%3E%3E%3E-format-teks-">&#62;>> Format Teks &lt;&lt;&lt;</h3>

<hr />

<p><em>&#42;Penulisan <strong>Format Teks</strong>&#42;</em></p>

<pre><code>    ini teks **tebal**
    ini teks *italic*
    ini teks _italic_
</code></pre>

<hr />

<p><em>&#42;Hasil <strong>Format Teks</strong>&#42;</em></p>

<p>ini teks <strong>tebal</strong><br />
ini teks <em>italic</em><br />
ini teks <em>italic</em></p>

<hr />

<h3 id="%5C%3E%3E%3E-blockquotes-">&#62;>> Blockquotes &lt;&lt;&lt;</h3>

<hr />

<p><em>&#42;Penulisan <strong>Blockquotes</strong>&#42;</em></p>

<pre><code>    &gt; ini adalah blockquotes,
</code></pre>

<hr />

<p><em>&#42;Hasil <strong>Blockquotes</strong>&#42;</em></p>

<blockquote>
  <p>ini adalah blockquotes,</p>
</blockquote>

<h3 id="%5C%3E%3E%3E-link-">&#62;>> Link &lt;&lt;&lt;</h3>

<hr />

<p><em>&#42;Penulisan <strong>Link</strong>&#42;</em></p>

<pre><code>    [Nama Tujuan](www.example.com)
    [rempoah](http://rempoah.com)
</code></pre>

<hr />

<p><em>&#42;Hasil <strong>Link</strong>&#42;</em></p>

<p><a href="www.example.com">Nama Tujuan</a><br />
<a href="http://rempoah.com">rempoah</a></p>

<hr />

<h3 id="%5C%3E%3E%3E-gambar-">&#62;>> Gambar &lt;&lt;&lt;</h3>

<hr />

<p><em>&#42;Penulisan Tag <strong>Gambar</strong>&#42;</em></p>

<p>Untuk memasukan gambar pada markdwon sebenarnya sangat mudah, tinggal menambahkan tanda seru seperti pada saat membuat <strong>Link</strong>.</p>

<pre><code>![Logo Google](https://www.google.com/images/branding/googlelogo/2x/googlelogo_color_120x44dp.png)
</code></pre>

<hr />

<p><em>&#42;Hasil <strong>Gambar</strong>&#42;</em></p>

<p><img src="https://www.google.com/images/branding/googlelogo/2x/googlelogo_color_120x44dp.png" alt="Logo Google" /></p>

<hr />

<hr />

<p>Mudah mudahan bermanfaat, selamat mencoba.</p>
]]></content>
        </entry>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[belajar menggunakan cURL (libcurl) pada php]]></title>
            <link href="/blog/2017/06/01/belajar-php-curl/"/>
            <updated>2017-06-01T00:00:00+07:00</updated>
            <id>/blog/2017/06/01/belajar-php-curl/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Assalamu'laykum, kali ini kita akan belajar menggunakan cURL pada php. Bagi yang belum tahu, sebelum melangkah, sebaiknya terlebih dahulu kita selidiki secara singkat apakah sesungguhnya cURL itu.</p>

<blockquote>
  <p>cURL merupakan sebuah tools berbasis command line yang dihasilkan oleh cURL Project yang digunakan untuk melakukan url transfer melalui berbagai protokol, seperti HTTP, FTP dsb.</p>
</blockquote>

<p>Sampai saat ini proyek tersebut masih aktif. Ada dua produk yang dihasilkan  dari proyek ini, yaitu <strong>cURL</strong> dan <strong>libcurl</strong>. cURL merupakan tools berbasis command line sementara libcurl merupakan library yang digunakan oleh cURL. Keduanya ditulis menggunakan bahasa C. libcurl memiliki <em>binding</em> pada banyak bahasa pemrograman sehingga kita bisa memakainya dengan mudah pada bahasa yang kita gunakan, beberapa diantaranya adalah C/C++, php, python dan kawan-kawan.</p>

<p>Kita cukupkan saja intro mengenai cURL dan libcurl. 
Selanjutnya mari kita langsung bermain dengan script, melakukan HTTP request menggunakan libcurl pada php.</p>

<pre><code>&lt;?php

$url = 'http://example.com';

$fields = [
    'nama' =&gt; 'Joko',
    'alamat' =&gt; 'Jalan Jenderal Soedirman 78, Purwokerto'
];

$agent = 'bukanChromeBukanFirefox';

$timeout = 20; //detik

$handle = curl_init();
curl_setopt($handle,CURLOPT_URL, $url);

//jika ingin menggunakan request bermethod POST
curl_setopt($handle,CURLOPT_POST, 1);
curl_setopt($handle,CURLOPT_POSTFIELDS, http_build_query($fields));
//end POST

curl_setopt($handle,CURLOPT_USERAGENT, $agent);
curl_setopt($handle,CURLOPT_CONNECTTIMEOUT,$timeout);
curl_setopt($handle, CURLOPT_RETURNTRANSFER, 1);
$data = curl_exec($handle);
$httpcode = curl_getinfo($handle, CURLINFO_HTTP_CODE);
curl_close($handle);

echo $data; //berisi respon dari server

?&gt;
</code></pre>

<p>mari kita urai satu demi satu.</p>

<pre><code>$handle = curl_init();
</code></pre>

<p>Memulai sebuah sesi cURL.</p>

<hr />

<pre><code>curl_setopt($handle,CURLOPT_URL, $url);  
</code></pre>

<p>Mengatur URL tujuan request yang akan dibuat.</p>

<hr />

<pre><code>curl_setopt($handle,CURLOPT_POST, 1);
</code></pre>

<p>Memberitahu libcurl bahwa request yang akan dibuat adalah POST request.</p>

<hr />

<pre><code>curl_setopt($handle,CURLOPT_POSTFIELDS, http_build_query($fields));
</code></pre>

<p>Memberitahu libcurl tentang muatan data yang akan dikirim melalui POST request.<br />
Penggunaan fungsi <code>http_build_query()</code> mengubah array pada <code>$fields</code> menjadi string dalam bentuk <strong><em>urlencoded</em></strong>.<br />
Jika data yang dimuat berupa string berbentuk <strong>encodedurl</strong> maka request yang akan dibuat akan memiliki <code>Content-type: application/x-www-form-urlencoded</code> pada headernya seperti pada form kebanyakan.<br />
Namun jika data berbentuk array, maka request akan memiliki <code>Content-type: multipart/form-data</code> pada headernya layaknya form yang digunakan untuk mengupload file.</p>

<hr />

<pre><code>curl_setopt($handle, CURLOPT_RETURNTRANSFER, 1);
</code></pre>

<p>Mengatur agar method <code>curl_exec()</code> mengembalikan mengembalikan nilai berupa string respon dari server tujuan.<br />
Jika opsi ini tidak ditulis atau bernilai selain 1 maka hasil / respon dari server tujuan akan langsung ter <strong><em>echo</em></strong> dan kita akan kesusahan untuk mengolahnya.</p>

<hr />

<pre><code>$data = curl_exec($handle);
</code></pre>

<p>Mengeksekusi request cURL dan memasukan respon kembalian kedalam variabel <code>$data</code></p>

<hr />

<p>dan yang terakhir adalah jangan lupa untuk selalu membebaskan resource yang kita pakai jika sudah selesai digunakan.</p>

<pre><code>curl_close($handle);
</code></pre>

<hr />

<p>Sekian, semoga bermanfaat.</p>

<p><small>
Referensi:</p>

<ol>
        <li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/CURL">Wikipedia</a></li>
        <li><a href="php.net/manual/en/">PHP Doc</a>
    </ol>

<p></small></p>
]]></content>
        </entry>
    </feed>