<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title><![CDATA[rempoah]]></title>
    <link href="/blog/tags/Membuat Buku Wannabe.xml" rel="self"/>
    <link href="/"/>
    <updated>2017-12-04T15:09:01+07:00</updated>
    <id>/</id>
        <generator uri="http://sculpin.io/">Sculpin</generator>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Membuat aplikasi buku tamu menggunakan PHP dan MySQL]]></title>
            <link href="/blog/2017/11/07/membuat-aplikasi-buku-tamu-menggunakan-php-mysql/"/>
            <updated>2017-11-07T00:00:00+07:00</updated>
            <id>/blog/2017/11/07/membuat-aplikasi-buku-tamu-menggunakan-php-mysql/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Assalamu'laykum, kali ini kita akan belajar Membuat aplikasi buku tamu menggunakan PHP dan MySQL. Artikel ini ditujukan untuk pemula yang ingin belajar membuat aplikasi menggunakan PHP dan MySQL.</p>

<p>Sebelum kita mulai membuat aplikasi buku tamu, pastikan <em>environment</em>/kumpulan software pendukung yang diperlukan sudah anda miliki. Pendukung yang dibutuhkan antara lain:</p>

<!-- break -->

<ol>
<li>Text Editor (disini saya menggunakan Sublime Text)</li>
<li>WebServer yang sudah dikonfigurasi dengan PHP (disini saya menggunakan Apache2 WebServer)</li>
<li>Database (DBMS MySQL).</li>
</ol>

<p>Sistem Operasi komputer yang saya gunakan adalah Ubuntu Linux, tutorial untuk menginstall environment/software pendukung jika anda menggunakan Ubuntu Linux dapat dilihat pada link berikut ini.</p>

<p><a href="https://mragus.com/cara-menginstall-apache-mysql-dan-php-lamp-di-ubuntu-16-04/">Tutorial menginstall LAMPP pada Ubuntu</a></p>

<p>Jika anda menggunakan Sistem Operasi MS Windows, silahkan gunakan aplikasi XAMPP untuk memudahkan instalasi dan konfigurasi.</p>

<p><a href="https://www.apachefriends.org/index.html">Download XAMPP untuk Windows</a></p>

<hr />

<h4 id="persiapan">Persiapan</h4>

<p>Pada Bagian ini, diasumsikan bahwa software pendukung sudah diinstall pada komputer anda dan script PHP sudah dapat berjalan dengan baik.</p>

<p>Sebagai gambaran, berikut struktur direktori / folder aplikasi buku tamu yang akan kita buat.</p>

<p><img src="/images/posts/s_folder.jpg" alt="Struktur direktori / folder" /></p>

<h4 id="database">Database</h4>

<p>Sebelum melangkah lebih jauh, kita perlu untuk mendefinisikan database dari aplikasi yang akan kita buat.</p>

<p>Database yang akan kita buat bernama <code>bukutamu</code>. Masuk kedalam SQL console melalui command prompt atau PHPMyAdmin atau tools lain yang ada dikomputer anda, kemudian buat database baru bernama <code>bukutamu</code> seperti pada contoh berikut ini.
<script src="https://gist.github.com/galihazizif/52ce101c2bd2faa57c5dfaadff0d0257.js"></script></p>

<p>Database kita terdiri 2 tabel. Tabel <code>daftar_tamu</code> yang digunakan untuk menyimpan data tamu dan Tabel <code>admin</code> yang nantinya digunakan untuk menyimpan data user. Pada kesempatan kali ini kita hanya akan menggunakan tabel <code>daftar_tamu</code>. Tabel <code>daftar_tamu</code> terdiri dari beberapa field:</p>

<p>a. <code>id</code> (int) (Primary Key) (Auto Increment)<br />
b. <code>nama</code> (varchar(100))<br />
c. <code>alamat</code> (varchar(100))<br />
d. <code>email</code> (varchar(100))</p>

<p>Berikut ini SQL query untuk membuat tabel <code>daftar_tamu</code>.
<script src="https://gist.github.com/galihazizif/26292d2f0f7f92449df57a704874765a.js"></script></p>

<p>Pada tahap ini, database <code>bukutamu</code> beserta tabel <code>daftar_tamu</code> didalamnya siap digunakan.</p>

<h4 id="mulai-bekerja">Mulai Bekerja</h4>

<p>Target kita pada kali ini adalah untuk membuat 2 halaman.</p>

<ol>
<li><strong>Home Page / Beranda</strong>, untuk menampilkan daftar tamu yang telah mengisi buku tamu.</li>
<li><strong>Form</strong>, tempat tamu menuliskan kunjungannya.</li>
</ol>

<p>Pertama-tama, letakkan folder <code>bukutamu</code> pada webroot webserver anda, jika anda menggunakan XAMPP biasanya webroot folder secara default adalah folder <code>htdocs</code>.</p>

<p>Kita akan membuat sebuah file bernama <code>config.php</code> didalam folder <code>bukutamu</code>, file ini kita gunakan untuk menyimpan konfigurasi <em>username</em>, <em>password</em> database. Selain itu, untuk mempermudah, kita juga akan membuat fungsi untuk melakukan redirect halaman web pada file ini. Berikut isi dari <code>config.php</code></p>

<script src="https://gist.github.com/galihazizif/d26d49e8f2f60b52dbe4c37dc197aab2.js"></script>

<p>Selanjutnya, kita akan membuat file <code>index.php</code> sebagai <em>initial script</em> untuk aplikasi kita. Posisi file ini sejajar dengan file <code>config.php</code> didalam folder <code>bukutamu</code>. Berikut ini isi dari file <code>index.php</code></p>

<script src="https://gist.github.com/galihazizif/e0d9a92407eff6acc0edfadc5a33eb1d.js"></script>

<p>Setelah file <code>index.php</code> dibuat, kita akan mencoba menjalankan file tersebut dari web browser. Masukan url <code>http://localhost/bukutamu/</code> pada browser dan jalankan.</p>

<p><img src="/images/posts/bukutamu_1.png" alt="Terjadi Error" /></p>

<p>Akan terjadi pesan <strong>Warning</strong> seperti pada gambar diatas. Error ini terjadi karena beberapa file yang di include pada <code>index.php</code> tidak tersedia.</p>

<p>Selanjutnya kita akan mencoba membenahi error tersebut dengan melengkapi file yang kurang (<code>layout/footer.php</code>,<code>layout/header.php</code>,<code>page/home.php</code>,<code>page/form.php</code>)</p>

<p>Agar tidak lupa dan lebih jelas, kita ingat-ingat lagi strukutur direktori dan file pada aplikasi yang akan kita buat.</p>

<pre><code>Berikut ini susunan file dan folder pada aplikasi bukutamu.
+bukutamu
    +layout
        -header.php
        -footer.php
    +page
        -home.php
        -form.php
    -index.php
    -config.php
</code></pre>

<p>Kita buat terlebih dahulu file <code>header.php</code> yang digunakan untuk meletakkan Judul umum aplikasi bukutamu.</p>

<script src="https://gist.github.com/galihazizif/e26e6664165ce08bd258b4fc504148a6.js"></script>

<p>Jika file <code>header.php</code> sudah kita buat,  sekarang kita buat file <code>footer.php</code> untuk menuliskan footer.</p>

<script src="https://gist.github.com/galihazizif/181bfb8055c40e60c9d8de6bb9ebf2c8.js"></script>

<p>Header dan footer sudah kita buat, selanjutnya tinggal file <code>home.php</code> yang digunakan untuk menampilkan daftar tamu yang telah mengisi buku tamu.</p>

<script src="https://gist.github.com/galihazizif/ef19961ac08f5a93c13a1209c376347c.js"></script>

<p>Setelah file <code>home.php</code> dibuat, kita akan membuat file <code>form.php</code> yang digunakan untuk menuliskan / menyimpan data kunjungan tamu kedalam database.</p>

<script src="https://gist.github.com/galihazizif/b00205307736a832bd9e3002acfa4349.js"></script>

<p>Apabila file <code>form.php</code> sudah kita buat aplikasi kita telah selesai. Sekarang saatnya untuk menjalankan aplikasi buku tamu sederhana yang sudah dibuat.</p>

<h3 id="pembahasan-khusus">Pembahasan Khusus</h3>

<p>Pada bagian ini kita akan sedikit membahas tentang perintah perintah yang digunakan pada file <code>index.php</code>,<code>home.php</code> dan <code>form.php</code></p>

<hr />

<p>Pertama-tama adalah file <code>index.php</code></p>

<pre><code>include __DIR__.'/config.php';

$page = !empty($_GET['page'])?$_GET['page']:null;
</code></pre>

<p>Ketika file <code>index.php</code> dieksekusi, file <code>config.php</code> akan dibaca dan diincludekan, sehingga <em>variabel</em> dan <em>method</em> yang ada dalam file <code>config.php</code> dapat digunakan pada <code>index.php</code>.</p>

<p>Kemudian baris selanjutnya adalah menginisiasi variabel <code>$page</code> dengan parameter dari URL. Jika tidak terdapat parameter <code>page</code> pada URL maka variabel <code>$page</code> akan diisi dengan nilai <code>null</code>.</p>

<p>Selanjutnya menuju ke block script berikutnya.</p>

<pre><code>try{

    /*Men-include file header*/
    include __DIR__.'/layout/header.php';   

    /*membuat kondisi halaman yang ditampilkan berdasarkan parameter page*/
    switch ($page) {
        case 'home':
                include __DIR__.'/page/home.php';
            break;
        case 'form':
                include __DIR__.'/page/form.php';
            break;

        /*jika parameter page bukan 'home' atau 'form' atau tidak ada maka akan ditampilkan homepage */
        default:
                include __DIR__.'/page/home.php';
            break;
    }

    /*Men-include file footer*/
    include __DIR__.'/layout/footer.php';

}catch(\Exception $e){
    /*menampilkan error message jika terjadi error*/
    echo $e-&gt;getMessage();
}
</code></pre>

<p>file <code>index.php</code> diatas cukup mudah untuk dimengerti. Selanjutnya adalah file  <code>home.php</code>. Kita akan mulai menguraikan file <code>home.php</code> sedikit demi sedikit.</p>

<pre><code>    //home.php
    $pdo = new PDO($dbConfig['dsn'],$dbConfig['username'],$dbConfig['password']);
</code></pre>

<p>Potongan kode diatas merupakan proses pembuatan object PDO, PDO merupakan kependekan dari PHP Data Object, parameter yang digunakan adalah variabel yang didefinisikan didalam file <code>config.php</code></p>

<p>Setelah object PDO dibuat, blok kode berikutnya adalah mengeksekusi query untuk mengambil data dari tabel <code>daftar_tamu</code></p>

<pre><code>//home.php (lanjutan)
$sql = " SELECT * FROM daftar_tamu";
        $pds = $pdo-&gt;query($sql);
        $data = $pds-&gt;fetchAll();
</code></pre>

<p>Object <code>$pdo</code> memiliki fungsi yang bernama <code>query()</code>, fungsi tersebut akan mengembalikan sebuah object yang dinamakan PDO Statement. Data diambil dari object PDOStatement dengan memanggil fungsi <code>fetchAll()</code> dan dimasukkan kedalam variabel <code>$data</code>.</p>

<p>Setelah data tamu dimasukan kedalam variabel <code>$data</code>, tahap selanjutnya adalah menguraikan data tersebut yang berbentuk array kedalam tampilan.</p>

<pre><code>&lt;?php if(count($data) &gt; 0): ?&gt;
    &lt;table&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;ID&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Nama&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Alamat&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Email&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;?php foreach($data as $tamu): ?&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;?=$tamu['id'] ?&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;?=$tamu['nama'] ?&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;?=$tamu['alamat'] ?&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;?=$tamu['email'] ?&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

    &lt;?php endforeach; ?&gt;
    &lt;/table&gt;
&lt;?php else: ?&gt;
    Belum ada tamu
&lt;?php endif; ?&gt;
</code></pre>

<hr />

<p>Selanjutnya adalah pembahasan tentang file <code>form.php</code>.Terdapat kesamaan antara file ini dengan file <code>home.php</code>. Perbedaanya ada pada query yang dieksekusi. Jika file <code>home.php</code> digunakan untuk mengambil data, file <code>form.php</code> digunakan untuk memasukan data kunjungan yang diinputkan melalui form kedalam tabel <code>daftar_tamu</code>.</p>

<pre><code>$sql = " INSERT INTO daftar_tamu(";
        $sql.= " nama,alamat,email)";
        $sql.= " VALUES (";
        $sql.= " :nama,:alamat,:email)";

        $pds = $pdo-&gt;prepare($sql);

        $pds-&gt;bindValue(':nama',$_POST['nama']);
        $pds-&gt;bindValue(':alamat',$_POST['alamat']);
        $pds-&gt;bindValue(':email',$_POST['email']);
        $pds-&gt;execute();


        Helper::redirect('index.php');
</code></pre>

<p>Variabel <code>$sql</code> berisi string SQL yang akan dieksekusi, didalam SQL terdapat placeholder <code>:nama,:alamat,:email</code>, placheloder tersebut akan diisi dengan isian dari form yang diniputkan oleh tamu. Isian dari form diambil menggunakan variabel SuperGlobal <code>$_POST</code></p>

<p>Demikian pembahasan khusus secara singkat terhadap potongan-potongan perintah yang digunakan dalam aplikasi buku tamu sederhana ini.</p>

<p>Semoga Bermanfaat,</p>
]]></content>
        </entry>
    </feed>